﻿---
title: Projekt Ikarus
locale: sk,en
tags: duševné zdravie
description: Inspirován Václavem a Jindřiškau vkládám sem překlad základního textu Projektu Ikarus pro inspiraci a zpětnou vazbu + pracovní překlad Cílů projektu (Mise) k nahlédnutí a komentářům.
created: "2015-03-02"
url: https://fireweedcollective.org/
---

## Úvodní text ze stránek Projektu Ikarus (The Icarus Project)

Projekt Ikarus předpokládá vznik nové kultury a nového jazyka, jež by naší aktuální zkušenosti s „duševní poruchou“ vyhovovaly lépe než současná snaha přizpůsobovat naše životy konvenčnímu systému. Jsme propojená zájmová skupina jedinců s osobní zkušeností označovanou obvykle pomocí psychiatrických diagnóz. Domníváme se, že tyto zkušenosti jsou darem, vyžadujícím namísto nálepkování nejrůznějšími diagnózami spíše kultivaci, vědomou pozornost a účast. Vzájemným propojením jednotlivců i celých společenství může vzniknout síť, podporující „bláznovství“, tvořivost a spolupráci.. síť přinášející a uchovávající naději ve využití transformačního potenciálu „bláznovství“ v našem tak nevlídném, omezujícím a poničeném světě. Účast v Projektu Ikarus nám pomáhá překonat odcizení a využít skutečný potenciál nacházející se na hranicích geniality a šílenství. Projekt Ikarus je založený na spolupráci a vzájemné pomoci všech zúčastněných. Své vize proměňujeme ve skutečnost prostřednictvím kolektivu pracovníků jednotlivých národních projektů a prostřednictvím sítě autonomních místních podpůrných skupin (občanských spolků) a studentských skupin ve Spojených státech a v zahraničí (v ČR se jako první k myšlence Projektu Ikarus přihlásil zapsaný spolek e(R)go). Více o našem poslání, našich vizích a naší práci se dočtete zde (naše poslání a vize). mission and vision statement.
Více o naší historii a původu názvu našeho projektu zjistíte zde (vznik a cíle sdružení). origins and purpose statement.

Jsme síť neziskových organizací nezávislých na státních strukturách a odkázaných do značné míry na vaši podporu. Finančně přispět do naší společné kasičky (v ČR) můžete zde (číslo konta), s každou jinou formou pomoci a podpory se prozatím obracejte na adresu: ergo.cz@post.cz, případně přímo na adresy jednotlivých organizací, sdružených pod značkou e®go.
Děkujeme za váš zájem a podporu.

## Vyhlášení mise Projektu Ikarus

Vyhlášení mise Projektu Ikarus
vložil Icarus Project v úterý, 10/10/2006 - 6:22

### Naše poslání:

Projekt Ikarus je radikální podpůrná síť působící v oblasti duševního zdraví, online společenství a alternativní mediální projekty tvořené těmi a pro ty, kdo se potýkají s extrémními emočními stavy (procesy), označovanými často jako duševní poruchy či nemoci. Předpokládáme vznik nové kultury a nového jazyka, jež by naší aktuální zkušenosti s „duševní poruchou“ vyhovovaly lépe než současná snaha přizpůsobovat naše životy konvenčnímu systému. Jsme propojená zájmová skupina jedinců s osobní zkušeností označovanou obvykle pomocí psychiatrických diagnóz. Domníváme se, že tyto zkušenosti jsou darem, vyžadujícím namísto nálepkování nejrůznějšími diagnózami spíše kultivaci, vědomou pozornost a účast. Vzájemným propojením jednotlivců i celých společenství může vzniknout síť, podporující „bláznovství“, tvořivost a spolupráci.. síť přinášející a uchovávající naději ve využití transformačního potenciálu „bláznovství“ v našem tak nevlídném, omezujícím a poničeném světě. Účast v projektu Ikarus nám pomáhá překonat odcizení a využít náš skutečný potenciál nacházející se často na hranicích geniality a šílenství.

### Naše vize:

Společně hledáme nový prostor a svobodu pro extrémní stavy vědomí. Podporujeme alternativy k medicínskému modelu (péče o duševní zdraví) a máme za prokázané, že každá nevhodně uplatňovaná terapeutická intervence traumatizuje a poškozuje psychiatrické pacienty. Máme za to, že všichni společně žijeme v dost šíleném světě, a domníváme se, že zvýšená citlivost, (nepochopitelné) vize a (na první pohled divoké) inspirace nemusí nutně být symptomy duševní nemoci. Duševní zhroucení může být podle nás i extrémní výzvou k řešení již neúnosných duševních potíží. Hledáme další možnosti v chápání a léčbě emočních potíží/krizí (emotional distress) a chceme, aby tyto alternativní možnosti byly dostupné každému, bez ohledu na jeho finanční situaci. Jde nám o pestrost terapeutické palety a vstřícnost k bezpečnějším léčebným postupům a spolurozhodování při léčbě. Vítáni jsou všichni, ať již podporují či nepodporují užívání psychiatrických léků a sami se identifikují se svými diagnózami či nikoli. Abychom se vyhnuli možnému ovlivňování, nepřijímáme dotace ani jinou formu podpory od farmaceutických společností. Zveme každého, kdo sdílí naše vize a základní principy, aby se k nám přidal pod hlavičkou Projektu Ikarus (či jakýmkoli jiným názvem pro nezávislou činnost, která ho osloví).

### Naše práce:

Projekt Ikarus je založený na spolupráci a vzájemné pomoci všech zúčastněných. Své vize proměňujeme ve skutečnost prostřednictvím kolektivu pracovníků jednotlivých národních projektů a prostřednictvím sítě autonomních místních podpůrných skupin (občanských spolků) a studentských skupin ve Spojených státech a v zahraničí. Kolektiv našich pracovníků podporuje vize a zajišťuje místním organizacím (skupinám) služby a „výživu“ takto: udržováním internetové komunity, distribucí publikací, vzděláváním veřejnosti, nabídkou nástrojů(?), sdílením zkušeností, uměleckou tvorbou, hájením práv druhých (advocacy) a aktivismem, zvyšováním kapacity společenství (?), nabídkou technické podpory, inspirací a solidaritou a zájmem o národní pomocné programy(?) (taking care of national housekeeping tasks). Síť místních občanských organizací umožňuje lidem scházet se za účelem vzdělávání, podpory, vzájemné pomoci, umělecké tvorby, aktivismu, přístupu k alternativám a dalších tvůrčích počinů, které je napadnou. Studentské skupiny zapojené do Projektu Ikarus sdružují studenty, kteří vidí potřebu organizovat na školní půdě společenství zaměřené na debatu o duševním zdraví studentů, poskytující kolegiální podporu (peer support) jako alternativu ke službám školních poradců, vést aktivistické kampaně, umělecky tvořit a zapojovat se do netradičního akademického zkoumání “psy”-subjektů(?) (všeho, co začíná slabikou psy-).

### Naše principy:

Víc než medicínský model. Jakkoli respektujeme každé jednotlivé rozhodnutí ohledně vlastní léčby, zpochybňujeme zároveň standardní definice duševních odlišností, jako jsou nemoc, porucha, poškození, vada, aj. tak, jak se běžně vyskytují v psychiatrických diagnostických manuálech. Zkoumáme neprobádané území a neřídíme se při tom zavádějícími mapami, nakreslenými lékaři a farmaceutickými firmami. Tvoříme nové (a jiné) mapy.
Zajímáme se o jiné možnosti. Mnohé z toho, co nám o „duševní nemoci“ a o tom, jak s ní máme (či musíme) žít, sdělují média, lékařské společnosti a společenské instituce jednoduše není pravda. Učíme se proto sami a navzájem. Zpochybňujeme to, co slyšíme v médiích a čteme v lékařských brožurách. Zkoumáme holistické a spirituální přístupy ke zvládnutí extrémních stavů našeho vědomí. Snažíme se zjistit co nejvíc o každé medicínské léčbě a navzájem se povzbuzujeme k prosazování našeho práva na informovanou volbu. Naše organizace jsou útočištěm pro všechny, kdo uvažují mimo hlavní myšlenkový proud a vytvářejí své vlastní definice zdraví a tělesné i duševní pohody.
Vyvažujeme potřebu tělesného a duševního komfortu s potřebou jednat. V našich organizacích se navzájem podporujeme v tom, abychom skutečně dbali sami na sebe. To znamená krom jiného také: dáváme pozor, abychom nezanedbávali své základní osobní potřeby jako jsou jídlo, odpočinek, cvičení, zdravé vztahy; povzbuzujeme se navzájem k nepřepínání vlastních sil a nesnažíme se překonávat za každou cenu své vlastní limity; snažíme se najít si takovou každodenní činnost a projekty, které nám pomáhají uskutečňovat naše sny, a které dokážeme uspokojivě zvládnout.
Dostupnost. Nepotřebujeme více alternativ dostupných pouze bohatým. Veškerá naše činnost se řídí heslem: „Nikdo nemá být odmítnut pro nedostatek financí“. Vytváříme proto takovou nabídku, která je dostupná všem.
Neodsuzování a respektování různorodosti. Vítáme ty, kteří podporují užívání psychiatrických léků, i ty, kdo je nepodporují, stejně jako ty, kdo užívají psychiatrické nálepky, a ty, kdo je k životu nepotřebují. Nevylučujeme nikoho na základě politické orientace, životního stylu, nasbíraných diagnóz, užívání rekreačních drog, „kriminálního“ chování či dalších vyčleňujících kritérií. Všichni se máme od sebe navzájem co učit, takže respektujeme rozhodnutí ostatních. Zatímco současný převládající společenský systém a medicínský model má separační tendence, my chceme, aby nás naše chápání bláznovství a zkušenosti s ním spojovaly.
Nehierarchické a anti-opresivní struktury. Místní organizace/skupiny musí být neautoritářské, inkluzivní, nerasistické, netřídní, nesexistické, nehomofobní atd. Jako radikální podpůrná síť v oblasti duševního zdraví vytváříme v našich skupinách bezpečné a motivující prostředí a netolerujeme jakoukoli formu utlačování (šlapání po právech druhých).
Nenásilí. Věříme, že trvalé změny k lepšímu lze dosáhnout dialogem, účastným nasloucháním, vzájemnou pomocí a podporou od široce rozprostřené sítě lokálních organizací. Doufáme, že tímto přístupem přispějeme k vytvoření životaschopných alternativ ke stávajícímu systému řízení státu a úřadů, k rozhodování z pozice síly a k převládající firemní kultuře.  
Transparentnost. Vycházíme z toho, že veřejnost má plné právo na přístup k informacím o tom, jak přijímáme rozhodnutí, za co utrácíme peníze, jak a komu předáváme zodpovědnost a jakým způsobem se sdružujeme.
